%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = 2022-GS-CAD.tex
%----------------------------------------------------------------- LANGUAGES ---
\newcommand{\mylanguages}{italian} % in reverse order
%---------------------------------------------------------- TITLE & SUBTITLE ---
\newcommand{\mytitle}{Canto alla durata}
\newcommand{\mysubtitle}{Progetto di ricerca musicale}
%----------------------------------------------------------------- AUTHOR(s) ---
\newcommand{\authorone}{Giuseppe SILVI}
\newcommand{\institutione}{Accademia S. Cecilia di Roma}
\newcommand{\emailone}{grammaton @ me.com}
%-------------------------------------------------------------------------------
% \newcommand{\authortwo}{Wikio Orgopedio}
% \newcommand{\institutiontwo}{Conservatorio S. Cecilia di Roma}
% \newcommand{\emailtwo}{wikio @ orgopedio.com} % duplicate these 3 lines if more
%-------------------------------------------------------------- STYLE GS2020 ---
\AtBeginDocument{\renewcommand\contentsname{\normalfont{MAPPA}}}
\input{gs2020.tex}
%------------------------------------------------------------ BEGIN DOCUMENT ---
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
%-------------------------------------------------------------------- ABSTRACT -
% The abstract is an external txt file inside the includes folder
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------- SECTION ---
%-------------------------------------------------------------------------------
\section*{NOTE DI PROGRAMMA}
Il \emph{Gedicht an die Dauer} di Peter Handke\footnote{ La traduzione italiana
  edita da Einaudi \cite{Handke2018} è imprecisa. Il testo in partitura è in
  tedesco.}
fu uno dei volumi inviati da Giorgio Netti nell'inverno 2018, all'inizio dei
miei due anni di permanenza in Sardegna.
%Il solo fatto che Giorgio abbia scelto di estrarre dalla sua prospettiva sul mondo degli elementi cardinali per alleviare i miei inverni, mi carica di durabile responsabilità nell'affrontare questo percorso.

Il testo si apre con

\begin{quote}
  [\ldots]\\
  die Dauer drängt zum Gedich.\\
  Will mich befrangen mit einem Gedicht,\\
  mich erinnern mit einem Gedicht,\\
  behaupten und bewahren mit einem Gedicht,\\
  was die Dauer ist.\footnote{\ldots la durata induce alla poesia. |
    Voglio interrogarmi con un canto, | voglio ricordare con un canto, |
    dire e affidare a un canto | cos'è la durata.}”
\end{quote}

%La questione letteraria giganteggia e si lascia ingigantire con estrema semplicità.

Qual è la durata di una fotografia. Quella del tempo di posa? Quello della
composizione dell'immagine? La durata di una fotografia è nel tempo di osservazione?

Un film per il cinema compie la sua durata allo scadere dell'ultimo fotogramma?
Oppure, qualora la struttura filmica obblighi a visioni ridotte, ripetitive,
nel tempo consumato di necessaria ri-visione, qual è il suo particolare senso di
durata?

“\emph{Quel senso di durata, cos'era? | Era un periodo di tempo? | Qualcosa di
misurabile? Una certezza? | No, la durata era una sensazione…}”

La sensazione della durata in musica è un complesso orizzonte nel quale vedere i
due estremi così rappresentati: da un lato la durata come \emph{parametro},
parametro sonoro, parametro musicale, parametro compositivo; nell'altro la
durata come \emph{sensazione} della forma compositiva, l'attività di ascolto che
produce forma nel tempo e nello spazio. Tra questi estremi, si dipana un
labirinto di possibili esperienze fisiche, allucinazioni, di nuovo sensazioni che
non necessariamente conducono all'uscita ma piuttosto al cammino immobile,
quello di tensione mentale ed emotiva, di soggettivazione della semplice durata.

\newpage
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%La mappatura della membrana del timpano.
%https://en.wikipedia.org/wiki/Lune_of_Hippocrates
\begin{figure}[h]
\centering
\resizebox{0.47\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}%[scale=0.93]
    \path[draw] (0,4) coordinate (Q)
                (4,0) coordinate [label=right:$B$] (B)
             -- (-4,0) coordinate [label=left:$A$] (A)
             -- (0,-4) coordinate (K)
            ($(A)!0.5!(K)$) coordinate[label=below:$D$](D);
    \foreach \point in {A,B,K,D} \fill [black] (\point) circle (2pt);
    \draw [color=black] circle(4cm);
    \scoped[on background layer]
    {
    \draw[name path=arc1,color=purple]
         let \p1 = ($ (B) - (K) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (B) arc (-45:-135:\n1);
    \draw[name path=arc2,color=green,rotate=90]
         let \p1 = ($ (B) - (K) $),
             \n1 = {veclen(\x1,\y1)} in
         (Q) arc (-45:-135:\n1);
    \path [name intersections={of=arc1 and arc2,by=C}];
    \fill [black] (C) circle (2pt);
    \node[label=below:$C$] at (C) {};
    }
\end{tikzpicture}
}
\caption{Due lune, Ippocrate su pelle. 2022.}
\label{tikz:duelune}
\end{figure}

\vfill
\tableofcontents
\clearpage
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
% \begin{figure*}[t]
% \centering
% \includegraphics[width=.97\textwidth]{img/messainscena.jpeg}
% \caption{Luogo e messa in scena}
% \label{luogo}
% \end{figure*}
%-------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------- SECTION ---
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/ellissi.jpeg}
\caption{Luogo e messa in scena. (immagine provvisoria)}
\label{luogo}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/IMG_0697.jpeg}
\caption{Relazioni. Quattro poli, cardini, relazioni intime, interne, in
  feedback e relazioni di prossimità, adiacenze. Infine relazioni mediate, le
  distanze e le loro conseguenze. Ed è così che l'interprete accede allo spazio
  mediante lo strumento musicale, ne scopre le conseguenze attivando opera e
  strumento, in fine attivando lo spazio in forma di suono. O gli strumenti
  che possono condurre e coincidere con l'opera musicale solo se contemplati e
  partecipati nell'ascolto privilegiato dell'interprete. \\
  È una visione bidimensionale che può portare rapidamente ad una concezione
  tridimensionale delle relazioni pononendo i punti ai vertici di un tetraedro.
  A quel punto ogni vertice avrebbe una base composta dalle relazioni dei tre
  punti adiacenti. Questo comporterebbe la perdita della mediazione.}
\label{Relazioni}
\end{figure}

\section{LUOGO SONORO}

La disposizione degli orgnani costituenti il luogo sonoro è misurata attorno alla
necessità di creare una fitta relazione spaziale tra:

\begin{description}
  \item[Strumenti acustici aumentati] Non voglio dare qui una defifnizone di
  strumento aumentato in genere ma solo la mia visione particolare, lo scopo
  specifico ed il perché dell'aumentazione in questa ricerca musicale. Gli
  strumenti scelti hanno tutti a che fare con la concezione archetipica di suono:
  la voce umana, la percussione, il tubo risonante e l'ancia. Ognuno di questi,
  nella storia degli strumenti musicali, ha antenati remoti e primitivi.
  L'aumentazione che ho messo ha punto si introduce al livello acustico, non
  elettronico. Non ci sono suoni elettronci in aria, aggiunti, ma solo leve
  elettraocustiche che estendano il comportamento acustico, alla radice,
  ampliando le modalità di produzione sonora direttamente nel momento dell'attivazione.
  \item[Interpreti] L'attitudine che chiedo al singolo interprete è quella di
  mettersi nella condizione di ascolto privilegiato. È sì interprete del testo,
  intimo conoscitore del pensiero musicale, e primo attivatore e relatore dei
  meccanismi di emersione sonora, ma è anche il primo ascoltatore. In questo
  senso, molto del lavoro possibile sugli strumenti è parte della costruzione
  di un luogo, tempio, e solo l'ascolto attivo tra gli interpreti può organizzare
  una forma di cooperazione organica, viva. Questo è il primo passo per portare,
  spostare la ricerca musicale nel momemnto del concerto.
  \item[Opera musicale] Il brano è posto quale momento iniziale, attimo in
  cortocircuito di attività creativa e contemplativa. Non un'esposizione, ma
  un'attivazione, un'attitudine di sperimentazione avanzata e condivisa. Nessuna
  della singole parti, orizzontali o in successione, può vivere senza ciò che le
  è adiacente, sottostante. Gli strumenti si intrecciano condizionadosi
  acusticamente mediante il varco sotteso dalle singole aumentazioni in una rete
  di relazioni indistricabili.
\end{description}

\begin{figure}[b]
\begin{warn}[ellisse]
s. f. [dal lat. scient. ellipsis, e questo dal gr. ἔλλειψις «mancanza»]. – In
geometria, curva piana chiusa appartenente alla famiglia delle coniche [\ldots]
In astronomia, è un’ellisse l’orbita descritta da un pianeta intorno al Sole
(che ne occupa un fuoco), quella di un satellite intorno a un pianeta, ecc. \\
- \url{treccani.it}.
\end{warn}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/carta-geofonica-sardegna.pdf}
\caption{\emph{“Questa sembra una carta geografica solita, comune, ma reca
  notizie sui sistemi musicali. A colpo d’occhio, si vedono tante cose!”}. Così
  scrive Amintore Galli nel 1919 a Giulio Fara, autore della presente carta
  geofonica in \emph{Appunti di etnofonia comparata} pubblicata in \emph{Rivista
  Musicale Italiana, XXIX}, 1922; ispirata al lavoro di Amintore Galli
  \emph{Etnografia Musicale} del 1898 (poster $78x50$).\\
  Nell'orientarsi etnograficamente in un luogo sonoro: \emph{"il difficile
  parrebbe l’allacciare fra loro, non le musiche delle diverse regioni che
  formano il Capo di sopra, ma queste alla musica del Sud."}}
\label{luogo}
\end{figure}

La messa in scena del progetto prevede una disposizione ellittica, [fig.\ref{luogo}]
su piano inclinato, delle sorgenti musicali strumentali ed elettroacustiche. Ad
una visione aerea, gli strumenti appaiono disposti simmetricamente attorno ad un
cerchio, definendo un ottagono regolare o meglio, un coppia di quadrati inscritti
nel cerchio. L'inclinazione del piano taglia la piramide a diverse altezze creando
distanze differenti tra le sorgenti.

La mancanza - ellisse - di simmetria, uno sfasamento ritmico delle distanze in
funzione del punto di osservazione. Una piccola prima iniezione di complessità
ritmica.

L'organico prevede:
\begin{description}
  \item[S - Enzo FILIPPETTI] sassofono \emph{WindBack} \\
    Il sistema WindBack \footcite{windback} è uno strumento ideato da
    Michelangelo Lupone presso il Centro Ricerche Musicali nel 2011 per la sua
    opera \emph{In Sordina}. Il progetto può erogare energia per azionare e
    deformare la colonna d'aria interna al sax e condizionare l'eccitazione
    naturale dell'ancia con modi di risonanza selettivi.
  \item[V - Virginia GUIDI] voce \emph{diminuita EMP\footnote{Electro-Magnetic Pulse}}\\
    Un sistema di diminuzione della voce mediante vibrazione elettromeccanica
    che agisca all'altezza delle cavità polmonari; lo studio di tale tecnica ha
    lo scopo di valutare gli effetti di una modulazione costrittiva sulle
    modalità fonatorie. Inoltre, mediante un sistema di induzione elettromagnetica
    la voce attiva campi riverberanti attorno all'interprete e proietta il
    proprio campo acustico all'intenro di quattro stati della materia.
  \item[E - Marina BOSELLI] euphonium \emph{BoSi\footnote{Brass Overwhelmed
  Sound Injection}} \\
    Il sistema \emph{BoSi} consiste in una sordina rimovibile attiva. Il sistema
    inietta una colonna d'aria opposta a quella dell'interprete in grado di
    deformare la colonna d'aria interna all'euphonium e condizionare l'eccitazione
    naturale dell'imboccatura con modi di risonanza selettivi.
  \item[T - Marco DI GASBARRO] timpano \emph{EMP} \\
    L'aumentazione del timpano prevede un sistema di attuazione elettromagnetica
    della membrana. Lo scopo di questa indagine tecnica è quello di attuare i
    modi di vibrazione naturali della membrana e le sue risonanze, senza
    transitare per lo stato caotico indotto dal transiente d'attacco.
  \item[S.T.ONE] sistema omnidirezionale di diffusione del suono mediante
    irradiazione sferica. Progetto di ricerca indipendente che ho ideato nel
    2009 e che sviluppo dal 2014. Ogni diffusore S.T.ONE può proiettare suoni
    mediante figure polari del primo ordine (\emph{non-direzionale, figura 8,
    cardioide} e ibridi tra questi).
\end{description}

\begin{figure}[b]
\begin{warn}[diminüire]
 v. tr. e intr. [dal lat. deminuĕre, comp. di de- e minuĕre «far più piccolo,
 diminuire»] (io diminüisco, tu diminüisci, ecc.). – 1. tr. Rendere minore,
 di quantità, di dimensione, ecc\ldots 2. intr. (aus. essere) Diventar minore
 \ldots ◆ Part. pres. diminüènte, anche come s. f. \ldots ◆ Part. pass.
 diminüito, anche come agg.\\
- \url{treccani.it}.
\end{warn}
\end{figure}

Il complesso risultante è quello di un sistema ottofonico, otto elementi che
costruiscono l'organismo sensibile e sensiente, voce e ascolto, suono quindi
luogo. Otto voci, rivolte verso il centro su cui sovrasta un diffusore
omnidirezionale a banda larga \emph{S.T.ON3L}, come sul vertice di una piramide
a base ottogonale inclinata, dal più basso al più alto: $ P-III-S-II-V $ scendendo
$ I-E-II-[P] $. [fig. \ref{luogo}] Il luogo acustico che si crea
in questa configurazione è interno al suono interpretato, all'attività musicale,
luogo geometrico, ritmico, poetico. Il canto di quattro volte infinite voci in
uno spazio in risonanza. Non una proiezione esterna quindi, come accade nella
tradizionale diffusione frontale. Non c'è un fronte. Nella messa in scena ideale
il pubblico dovrebbe circondare il luogo sonoro, meglio, attraversarlo. Nel caso
in cui questo non fosse possibile, il luogo può essere arbitrariamente osservato
dall'esterno, in maniera circolare o da una prospettiva; tra le prospettive
esterne la più indicata si ottiene posizionando il pubblico rivolto verso la
terna $ P-III-S $.

% Gli studi attorno agli elementi di complessità di seguito proposti sono tutti
% effettuati in questa disposizione, in modo da rilevare dati acustici e psicoacustici
% per oggettivare relazioni geografiche e spaziali replicabili.

% \begin{info}[Apside]
% Ciascuno degli estremi dell’asse maggiore dell’ellisse orbitale (detto anche
% linea degli a.) di un pianeta intorno al Sole, o di un satellite intorno a un
% pianeta, o della stella secondaria intorno alla principale in un sistema binario.
%  - \url{treccani.it}.
% \end{info}

% \begin{figure}[t]
% \centering
% \includegraphics[width=.47\textwidth]{img/luogo3Dfront.jpg}
% \caption{Una possibile vista frontale del luogo sonoro.}
% \label{luogo3Dfront}
% \end{figure}
%-------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------- SECTION ---
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/gmk-conical-intersect.jpeg}
\caption{Gordon Matta-Clark. \emph{Conical Intersect}, 1975. \\
  Suggerimento di Giorgio Netti: \emph{ugola}.}
\label{gmk}
\end{figure}

\section{SILENZIO, SUONO, ASCOLTO}

Nel descrivere l'attitudine di ricerca musicale sullo sfondo del \emph{canto},
mi servo di un riferimento letterario a me caro: Luigi Nono.

\begin{quote}
La musica non e` solo composizione. \\
Non è artigianato, non è un mestiere. \\
La musica è pensiero. \footcite{Nono1985}
\end{quote}

Il tema dell'ascolto in Nono è meravigliosamente descritto da Cacciari
\footcite{Cacciari1995} che nel suo ragionamento disegna lo sfondo di una
problematica che assale l'intera umanità, che rende necessario comprendere
problemi di carattere filosofico nelle relazioni tra scrittura-voce-ascolto.
Problemi di ordine generale che si riferiscono al significato culturale
generale (europeo, occidentale) della nascita della scrittura alfabetica. È
questo un lento processo che richiede migliaia di anni e vede il dominio della
visione sull'ascolto dalla diffusione del testo omerico, scritto, attorno al VII
sec a.C.

Con la scrittura avviene che le cellule fonetiche elementari si rendono visibili,
la sequenza della voce viene rappresentata visivamente,

\begin{quote}
  garantita, non è più aleatoria, affidata all'aleatorietà della voce. Non è una
  rappresentazione empirica, ma una classificazione ideale\footcite{Cacciari1995}.
\end{quote}

Prima di questa rivoluzione per comprendere occorreva ascoltare e parlare.
Cacciari la definisce una

\begin{quote}
  progressiva desomatizzazione della voce. Una perdita dell'udire. L'udire
non è più una funzione fondamentale del comprendersi\footcite{Cacciari1995}.
\end{quote}

Questo è il processo che progressivamente conduce al primato della scrittura
e della visione. Sottolinea inffatti come la radice greca del verbo vedere sia
la stessa del verbo sapere, \emph{dunque vedere è sapere}.

È evidente che la scrittura non può contenere tutti i \emph{gesti di una voce.}
\emph{Logos}, dire, pronunciare. A questo fa riferimento un fatto importante,
prima di questa \emph{colossale rivoluzione} i testi filosofici avevano una metrica,
non erano in prosa, per ricordare attraverso i metri, i ritmi. Il canto, il
cantore, articolavano la memoria. Con la scrittura, la funzione del metro e del
ritmo, della poesia e del canto, viene meno. E questo venire meno consiste anche
nella morte della memoria perchè ricorda, per noi, la scrittura. Il dominio della
visione, della scrittura, la perdita della memoria e del rapporto con la voce e
con un parlante.

Cacciari sottolinea che in molte pratiche artistiche questo problema può essere
dimenticato, può non essere un problema, ma non nella musica: la musica non può
essere senza ascolto. La perdita della memoria, dell'ascolto, della memoria
dell'ascolto è fatale per la musica. Questo accade perchè ad ogni ascolto muta
il testo stesso. La musica non può esistere senza un ascolto vivente, attivo.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/1920px-Alice-Liddell-by-Carroll.jpeg}
\caption{Lewiss Carrol. \emph{Alice Liddell}, 1958.}
\label{gmk}
\end{figure}

Questo è il territorio in cui si svolge il \canto. La musica che costringe
all'ascolto, al silenzio, che non ammette distrazioni, che vuole il primo
ascoltatore proprio nell'interprete, il cantore. La tensione dialettica tra
silenzio, parola e canto, dove l'ascoltare passa per un ascoltarsi, il ricordare
passa prima per un ricordarsi. L'interprete che per primo, cercando di
comprendere, di capire che vorrebbe riuscire a comprendere di più ciò che c'è
\emph{prima del primo suono e dopo l'ultimo suono}\footcite{Cacciari1995}, si
fa testimone della ricerca musicale nel luogo sonoro. Non inventare solo
l'ascoltatore con una musica \emph{non da} ascoltare ma \emph{per} ascoltare
(Branchi) ma inventare, prima (anche) il cantore, l'interprete in grado di
\emph{articolare, accentuare, dare al canto}, il testo musicale.
\emph{L'interprete non legge} il testo musicale, \emph{lo riattiva, lo da al
canto}\footcite{Cacciari1995}. E la dialettica tra parola, visione, silenzio
sonoro, poesia e canto costruisce una dimensione corale, sociale e politica
dell'ascolto.

\begin{quote}
La funzione di ogni lavoro consiste nell'aprire sensi,
aprire interrogazioni, far risuonare interrogazioni, far risuonare
interpretazioni diverse, polemiche, dar senso, fornire sensi, dar vita a
interpreti e interpretazioni. Accentuare, provocare al canto. Ascoltare, dar
senso, è una vera rivoluzione culturale\footcite{Cacciari1995}.
\end{quote}

% \begin{figure}[t]
% \centering
% \includegraphics[width=.47\textwidth]{img/luogo3D.pdf}
% \caption{Progetto tridimensionale della messa in scena.}
% \label{luogo3D}
% \end{figure}
%-------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------- SECTION ---
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{DURATA}
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{quote}
\ldots \emph{La scienza può solo aggiungere}\ldots \footcite{Feynman2020}
\end{quote}

È il senso della ricerca, anche nell'arte. Una ricerca di comprensione
che porta a risultati musicali, scientifici a volte di carattere generale
(Risset, Lucier, Chowning, Lupone, sono i primi che mi vengono in mente), una
ricerca additiva, sottrattiva, modulante, distorcente, che vuole andare in
profondità per portare elementi in superficie, al semplice scopo di ritornare a
sentire.

Ad un livello superficiale, \emph{la bellezza è accessibile a chiunque}
\footcite{Feynman2020} e quindi, su un piano artistico, inconsistente, una
bellezza senza incanto, appunto, anchessa superficiale. \emph{Vedo cose che lui
non riesce a vedere}, il fisico che rimprovera l'\emph{artista}.
\footcite{Feynman2020} È quindi il \emph{vedere} bellezza, una capacità che si
acquisisce, si cura, si sviluppa con la comprensione. Comprendere, \emph{fare
attenzione alle cose}, guardare bene, come un grande fisico. La comprensione di
cosa accade \emph{là dentro}, cosa accade nei livelli interni, i
\emph{complicati meccanismi interni}, guardare con attenzione le meccaniche
ricche di tensione, meraviglia e mistero. \emph{Miein}, la radice greca
dell'albero mistico, \emph{chiudere, tacere}. \footcite{Candiani2021} Non è
forse a questi livelli interni che si stabilisce l'unicità dell'opera d'arte?
\emph{Non esiste solo la bellezza al livello  dei centimetri}, quella visibile
a chiunque. Quella, peraltro, che non cela, non trama, quella che
superficialmente definiamo naturale. Penso a Schoenberg,

\begin{quote}
sul gradino più basso l'arte è semplice imitazione della natura. Ma ben presto
diventa [...] non solo imitazione della natura esteriore ma anche di quella
interiore [...]. Al suo più alto livello l'arte si occupa solo di riprodurre la
natura interiore. \footcite{Schoenberg2008}
\end{quote}

Non è soltanto l'incanto espressionista, è soprattuto un atto sociale, per scendere
in silenzio nella profondità della bellezza, nell'arte, dobbiamo fare uno scatto
intimo e interno \emph{sulle scale più piccole, nella struttura interna o nei
processi.} Ed è proprio lì giù che compare l'esigenza di fare ricerca, di
sperimentare per comprendere, per descrivere e, quindi, scrivere in forma
analfabetica. La scrittura quindi non come oggetto significante ma come
dilatazione, lente d'ingrandimento che porta l'attenzione alle scale più
piccole, ai processi, alla conoscenza che \emph{dilati il senso di meraviglia,
di mistero, di ammirazione}. La ricerca che \emph{può solo aggiungere}.
\footcite{Cacciari1995}

Nel \canto~la ricerca si concentra su livelli di accentuazione
e relazione, processi che svelano, magnificano, non una realtà, ma la
comprensione di questa in relazione alla sensazione dell'ascolto della durata.
Una realtà intima.

Il suono è sensazione, così come la durata, sensibile, solo a livelli interni.
Il suono è sensazione di vibrazione acustica; la durata è sensazione di
forma. Dilatazione si, nel senso di Feynmann \footcite{Feynman2020},
magnificazione di mistero e meraviglia, del compimento formale al cessare del
\emph{durante}; l'emersione sonora dal silenzio e il suo rifugiarsi in esso
attiva la sensazione di durata, quella che per Peter Handke è \emph{l'atto di
fedeltà alla forma}.

Scrivere la complessità interna, al livello cellulare, in musica, consiste
nell'evoluzione del fiore, \footcite{Feynman2020} per attirare gli insetti,
uomini, che possano impollinare, dare vita ad un altro processo: ascoltare. Non
un'accessibilità universale quindi, per definizione. Una leva per aprire,
scardinare, che richiede partecipazione, attività, tensione, ascolto.




RIFLESSIONE SU RISSET, nessun suono registrato, suono vivo solo nel tempo, solo
luogo. Registrazione suono come oggetto, nello spazio, fuori dal tempo.
\footcite{Risset1995}

\begin{quote}
Non c'è un tempo: ci sono molti nastri\\
che paralleli slittano\\
spesso in senso contrario e raramente\\
s'intrecciano. È quando si palesa\\
la sola verità che, disvelata,\\
viene subito espunta da chi sorveglia\\
i congegni e gli scambi. E si ripiomba\\
poi nell'unico tempo. Ma in quell'attimo\\
solo i pochi viventi si sono riconosciuti\\
per dirsi addio, non arrivederci. \footcite{Montale2018}
\end{quote}

\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[width=.97\textwidth]{img/glissando-elementi.jpeg}
\caption{I movimento, Glissando. Elementi.}
\label{glissel}
\end{figure*}

Distinguere le arti del tempo dalle arti plastiche, o dalle arti che non vengono
attuate nel dominio del tempo, sposta l'attenzione esclusivamente sulla pratica
(artistica), riportando le discipline artistiche ad un'epoca in cui la
definizione stessa di tempo era vincolata a meccanismi lineari, non complessi,
un tempo non affetto da analisi psicopercettive.

Nel tempo della fruizione partecipata, attenta, l'evento fisico osservato è
attraversato dal tempo, che sia esso una fotografia o una sinfonia.
Definendo il suono come la sensazione uditiva provocata da una vibrazione
acustica, proponiamo almeno tre livelli di tempo distinti:

\begin{description}
  \item[il tempo fisico] dell'evento, quello che posizioneremmo nelle formule per
  descrivere l'evento stesso. È il tempo lineare che utilizziamo per scandire. È
  il trascorrere.
  \item[il tempo poetico] quello che ha organizzato l'evento nella sua struttura,
  nella forma incisa sulla carta. Una partitura consegna una metodologia di
  approccio al tempo, variabile in funzione del tratto utilizzato. È il tempo che
  nelle logiche compositive trattiene e cede la \emph{durata-parametro}.
  \item[il tempo semantico] quello decifrato, sensibile. È il tempo in cui si
  può individuare il senso di durata. Quello che non attiene a principi di
  linearità né a criteri di oggettività e replicabilità.
\end{description}

\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[width=.97\textwidth]{img/glissando-funzioni.jpeg}
\caption{I movimento, Glissando. Studio delle funzioni vitali.}
\label{glisfun}
\end{figure*}

Eliminando la coordinata temporale dall'opera nel suo complesso, solo perché
essa esiste fuori dal tempo poetico, si rischia di annullare livelli di tempo
subordinati.

L'opera \emph{ORGAN$^2$/ASLSP} di John Cage, nella
sua attuale esecuzione che terminerà nel 2640, prevede appuntamenti specifici
a distanza di mesi per assistere al cambio di altezze che, in questa
interpretazione, consiste nello spostare
dei sacchetti di sabbia tra i pedali dell'organo. Per mesi può non accadere nulla,
nel tempo poetico. Nello spazio, nell'esperienza sensibile, nel suono, accade.

Di nuovo, se la classificazione dell'arte può avvenire fuori dal tempo semantico
non c'è alcun modo di rispondere alla domanda: \emph{qual è la durata di una
fotografia?}

\begin{quote}
Ogni volto fotografato\\
è un'immagine bellica,\\
il punto di tangenza\\
tra l'aereo nemico e la nave\\
nell'attimo che precede l'esplosione.\\
Fermo nell'istantanea,\\
nel contatto flagrante tra due sguardi\\
immolato, ripreso\\
mentre le fiamme covano già\\
nella fusoliera crescendo\\
dentro i suoi tratti, vive\\
soltatno il tempo necessario\\
a compiere la missione del ricordo. \footcite{Magrelli2018}
\end{quote}

Nel tempo fisico è un istante, una successione di istanti verticali. Nel tempo
poetico è una vita. \emph{Chi è il fotografo?} È l'essere umano in grado di
osservare, vedere ed estrarre, selezionare e sezionare la luce nello spazio-tempo
di una cornice. Al pari di un musicista, colui che in grado di ascoltare piega e
impiega il suono nel suo spazio-tempo poetico. Vite dedicate alla sensibilità
e all'arte dell'estrazione, astrazione. Il tempo poetico di una foto è il tempo
della vita antecedente. In questo tempo ci sono innumerevoli tempi fisici e
poetici che si intrecciano, là dove la disciplina fotografica fa leva proprio
sulla tecnica. Tempi di esposizione preceduti a tempi di osservazione. Tempi di
sviluppo, stampa, errori e inciampi di un cammino nel tempo per estrarre solo un
giusto tempo. E poi c'è il tempo semantico, il momento, o la successione e la
ripetizione di momenti mai identici in cui sostituiamo il parametro tempo con il
senso di durata. In quegli istanti si sposta l'indice dall'oggetto, fotografia al
luogo, al soggetto osservante. L'esperienza della durata di una fotografia passa
inevitabimente per i codici di decodifica dei segnali, esattamente come nella
musica. E questo tempo di decodifica è assolutamente non quantificabile, è solo
descrivibile, in un certo senso privo di significato.
%-------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------- SECTION ---
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{SCRITTURA}

Un elettroacustico entra in uno spazio sonoro o, meglio, in un suono
spaziale, e decide di adottare degli atteggiamenti per sondarne le
caratteristiche. L'idea che gli passa per la mente è quella di poter
catturare l'impronta acustica dello spazio-suono, ovvero l'idea di carpirne
analiticamente tutte le caratteristiche. Si serve della tecnica dello
\emph{sweep esponenziale}: irradia all'interno dello spazio, mediante un
diffusore acustico di alta qualità, un'oscillazione sinusoidale che, dalla più
grave glissa esponenzialmente tutte le frequenze fino al punto massimo
prestabilito. Questo glissato, al suo termine, avrà attraversato tutto lo spazio
frequenziale e con questo attraversamento avrà eccitato lo spazio acustico
ottenendo in cambio infinite e cangianti risonanze per ognuna di queste frequenze.
Il tutto viene ripreso microfonicamente, registrato. Al termine del
bombardamento acustico, un'operazione algoritmica eliminerà dalla registrazione
la copia del glissato e tutte le risposte risonanti sincronizzate produrranno
un impulso: dal tempo del movimento all'impronta del cammino. In questo impulso,
suono, sono conservate tutte le informazioni acustiche del luogo, di nuovo un
suono che è uno spazio e viceversa. L'elettroacustico sa ora manipolare queste
informazioni in modo che qualsiasi suono possa suonare attraverso quella risposta
impulsiva, cantando dentro lo spazio, cantando lo spazio.

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{STRUTTURA}

Il brano ha la durata di 19 minuti, è suddiviso in tre mo(vi)menti, ciascuno
caratterizzato e caratterizzante l'indagine sul luogo sopra descritta, spazio in
quanto suono. Il primo movimento è quello del glissando, l'ispezione sonora. Il
secondo movimento è quello della pulsazione che prova a raccontare lo spazio,
la sua storia. Il terzo movimento è quello della risonanza, la voce che
canta il luogo che canta la voce.

La struttura del brano è scandita in tre momenti, tre visioni del tempo e dello
spazio, tre visioni che nel suono sono tre articolazioni che accentuano
diversamente allo stesso luogo. Il \emph{glissato} che contiene tutto uno spettro,
srotolato nel tempo è solo l'articolazione temporale, nel tempo, dello stesso
spettro compresso, convulso, in un \emph{impulso}. La \emph{risonanza}, presente
in entrambe le differenti accentuazioni, è il luogo di comunione, l'identità del
luogo stesso.

\subsubsection*{GLISSANDO}

Il glissando apre al canto, ne è il percorso temporale attraverso tutte le
possibilità, infinite, non articolate e poste ordinatamente in successione. È
il viaggio attraverso il suono possibile. Un viaggio attraverso lo spazio. Nel
glissando ci sono tutte le lingue, tutte le metriche, tutti i sensi, srotolati
nel tempo.

Dal francese \emph{glisser}, scivolare, sopra, attraverso; lo utilizziamo anche
per sorvolare

Nell'analisi di uno spazio acustico, un glissato esponenziale di oscillazione
sinusoidale eccita il suono e ci restituisce il canto dello spazio ad ogni
infinita singola altezza.

Il glissando dei quattro organi, quattro strumenti, nello spazio-suono del \canto
ci ri-suona il canto.

Analizzando una curva esponenziale e contrapponendola ad una esponenzialmente
inversa mi accorsi che le due, insieme, simboleggiavano una vita. Nello specifico,
quella di mio padre che avevo perso in quei giorni.

Ho visto in basso la curva della coscienza, l'anima crescere esponenzialmente.
Potenzialmente, all'infinito. Il alto una curva contrapposta, che s'incontra con
la prima in un punto, per poi morire dolcemente a zero. Questo vale ovviamente
per valori $x < 0$, negativi, come dire che la nascita è solo un conto alla
rovescia verso quel punto di intersezione e quello che poi rapidamente ne
connsegue. Ho letto nella curva superiore un coefficiente di vitalità, di
attività, di capacità di attività del corpo.

Corpo e Anima.

Mio padre mi ha permesso di essere al suo fianco nel punto di intersezione, in
silenzio. L'ho capito solo dopo. Solo dopo mi sono fatto un'idea dell'attività
frenetica del corpo in crescita, nello sviluppo dell'essere, cioè nel diventare,
umano. Ho avuto percezione della mia anima solo con la consapevolezza, con la
coscienza di essere, oltre il corpo che tocco e vedo. Una coscienza che evolve e
cresce esponenzialmente al punto di intersecare il declino dell'attività, la fine
dell'attività, nel momento della consapevolezza della morte. Solo dopo questo
momento, l'abbandono della tendenza condivisa e opposta porta il corpo a morire
prima dell'anima, che si eleva, nella comprensione della morte, all'infinito.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/ampiezze1f.pdf}
\caption{Glissandi esponenziali, andamenti d'ampiezza - $\frac{1}{f}$}
\label{diminuzione}
\end{figure}

\subsubsection*{PULSAZIONI}

\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[width=.97\textwidth]{img/squenze-accordali.jpeg}
\caption{II movimento, Pulsioni. Sequenze Accordali.}
\label{accordi}
\end{figure*}

La risposta di uno spazio acustico, qualsiasi esso sia, architettonico, l'interno
di un luogo-strumento, è caratterizzata dall'intangibile presenza sensibile della
risonanza. L'impulso attiva il campo sonoro a banda larga e la risonanza canta
delle voci presenti in quello spazio.

L'impulso è anche l'alter-ego temporale di un segnale complesso nel dominio della
frequenza. Ciò vale a dire che in una chiesa potremmo esplodere un colpo, tutte le
frequenze in un istante, oppure emettere un lungo glissando, tutte le frequenze
nel tempo, ed ottenere informazioni compatibili e complementari tra loro.

Nasce così il desiderio di esplorare il luogo-suono nel tempo: nel tempo lungo,
integrando le informazioni; nel tempo breve, immergendosi nella risonanza istantanea.

Così, nella sintesi di un organo-luogo sonoro dopo aver esplorato il contenuto
di tutte le frequenze possibili, appaiono i primi impulsi, le prime gocce di suono
risonante, come in una grotta, accordi di suoni già presenti in materia.

Risposte alle pulsioni, nel gioco vitale di istinto, ciò che già c'è senza
sovrastrutture. Risposte innate, secondo una determinata sequenza temporale,
sempre rivolte a una precisa finalità. Risposte o reazioni caratteristiche,
sostanzialmente fisse e immediate, a determinate situazioni. Così, solo così,
possiamo approcciare ad un luogo attraverso il suo istinto sonoro.

I comportamenti che derivano dagli istinti sonori vanno distinti dai semplici
riflessi, che rappresentano reazioni locali a determinati stimoli e astratte
dalle interazioni umane. Le reazioni istintive sono specifiche, della specie,
uomo, animale, spazio, e si assomigliano per specie simili. Pur mancando però la
consapevolezza della realizzazione dell’atto istintivo, si richiede, per
quest’ultimo, l’intervento di altre attività psichiche, soprattutto della memoria.
Nell’uomo audulto purtoppo, per quanto presente, il patrimonio istintivo può
essere scarsamente accettato e meno influente sulla condotta perché mascherato,
dal predominio dell’intelligenza sotto forma di controllo.

\begin{quote}
  Die Dauer schreiben,\\
  die Dauer drängt zum Gedicht.

  Mit einem Gedicht,\\
  was die Dauer ist.

  Unvorhersehbar.\\
  Unlenkbar.

  Ungreifbar.\\
  Unmeßbar.

  Konnte da das Gefühl der Dauer umschreiben\\
  als ein Ereignis des Aufhorchens,\\
  das ewige plötzliche Einanderfremdwerden\\
  zwischen zwei Atemzügen.

  Nähern möchte ich mich trotzdem dem Wesen\\
  und dabei behutsam sein,\\
  aufmerksam, langsam,\\
  voll Geistesgegenwart bis in die Fingerspitzen.

  Ausschließlich unvermutet,\\
  den Schauder der Dauer,\\
  vielmehr in einem Vorher und Nachher,

  Atem in Atem,\\
  wenn du dich unsichtbar machst.

  Kann dir Dauer geben\\
  mir freundschaftlich in die Augen blicken zu können,\\
  spricht mich manchmal frei.

  Auf eine Anziehung hoffen,\\
  in der alles übliche Gegrübel abläßt von mir\\
  und mein Denken das reine Bedenken der Welt wird.

  Zeitruck der Dauer, du umgibst mich\\
  mit einem beschreiblichen Raum,\\
  und das Beschreiben schafft dessen Folgeraum.

  Unzuverlässige, nicht zu erbittende,\\
  nicht zu erbetende\\
  Rucke der Dauer.
\end{quote}

Il secondo movimento traghetta, in forma traslata, filtrata, informazioni già
contenute nella forma fluida del glissato. Gli impulsi accordali esprimono
sinteticamente ciò che si è nascosto nella forma continua antecedente. Il percorso
di esplorazione rimane assonante: dal nulla al suono al nulla; dal basso all'alto;
dal prossimo al largo.

La scelta intervallare fa leva sul suono più grave e profondo prodotto dall'organo:
il $Sib0$ della voce Euphonium. Su quello si apre una serie di frequenze in
proporzione aurea, riducibile in intervalli di $8.33 semitoni$, una \emph{quinta
eccedente} allargata, che io chiamo amorevolmente una \emph{quinta eccellente}.

La successione di quinte microtonali entro il range producibile dagli elementi
si conclude in otto suoni, microtonali in relazione al sistema temperato.

Otto ricorrenze che scandiscono otto durate.

Il percorso accordale è una navigazione tra questi otto poli, verso il completo
allontanamento delle voci che poi conduce al terzo movimento in risonanza.

\subsubsection*{RISUONANDO}

Risonanza come risposta, dialogo, tra il luogo e le due interrogazioni precedenti.

\begin{warn}[complessità]
s. f. [der. di complesso] [\ldots] 2. Caratteristica qualitativa di un sistema,
cioè di un aggregato organico e strutturato di parti tra loro interagenti, che
gli fa assumere proprietà che non derivano dalla semplice giustapposizione delle
parti. È la proprietà specifica dei sistemi complessi [\ldots]], rappresentata
in varia forma da quell’insieme di teorizzazioni matematiche, informatiche e
scientifiche che taluni caratterizzano con la locuz. scienza della c., per
indicare una nuova metodica di indagine che si contrappone alla tradizionale
tendenza a ridurre il complesso al semplice. In matematica e in informatica
teorica, teoria della c., studio degli algoritmi in base ai quali possono essere
sviluppati i programmi informatici che permettono di calcolare i valori assunti
da determinate funzioni o successioni numeriche, che, nelle applicazioni
scientifiche e tecniche, descrivono l’evoluzione di sistemi complessi\ldots \\
 - \url{treccani.it}.
\end{warn}

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{ELEMENTI DI COMPLESSITÀ}

In ogni sistema complesso sono quindi individuabili delle caratteristiche
strutturali (o locali) che descrivono cioè gli elementi del sistema, il modo in
cui questi sono collegati fra loro e in cui possono interagire fra loro. Oltre
alla complessità strutturale si ha la dinamica del sistema stesso, cioè l'insieme
delle leggi che descrivono la sua evoluzione nel tempo.

L'indagine di partenza verte su alcuni punti nodali della tessitura compositiva.
Ognuno di questi punti scandisce una fase di studio, oggetto di catalogazione
fisica, sonora e tecnica, allo scopo di predisporre gli strumenti di lavoro per
la costruzione del territorio, l'orizzonte compositivo, attraverso cui produrre
l'opera-strumento di analisi.

Il fuoco d'osservazione è indirizzato alla relazione suono-spazio. L'indagine ha
lo scopo di dimostrare la complessa dipendenza dei due assi: l'intervento
sonoro, di qualsiasi natura, ha necessarie conseguenze spaziali; l'intervento
geografico, nel luogo sonoro, sullo spazio, ha necessarie conseguenze sonore.

Questo paradigma supera la concezione del legame timbro-tempo come oggetto di
speculazione compositiva emerso nel novecento, o del solo legame spazio-tempo
che ha portato la musica elettroacustica a concepire movimenti nello spazio
fuori dalla composizione del luogo sonoro ed è in contrapposizione a quel fare
movimento e proiezione sonora non destinato alla strutturazione formale ma alla
scansione ritmica dello spazio.

Nella tripletta \emph{timbro-spazio-tempo} ogni intervento sul suono, nel suono,
è una variazione complessa dello strato sensibile.

\begin{description}
  \item[INTERNO-ESTERNO]
    \includegraphics[height=0.5cm]{img/simboli/interno-esterno.pdf}\\
    Studio sulla forma sonora, sulle proprietà direzionali e tridimensionali
    negli strumenti acustici, negli strumenti aumentati e nei sistemi
    elettroacustici multidirezionali complessi. Lo studio si basa su un'ampia
    letteratura sui modi di propagazione del suono negli strumenti musicali e
    punta all'ampliamento di questi dati in presenza di tecniche estese e
    aumentazioni. Lo studio si focalizza solo su alcuni tratti articolatori
    utili alla stesura del brano (glissando, armonico, impulso) come base di
    ricerca per sviluppi futuri, pubblicazioni più estese e una catalogazione
    più esaustiva. Lo studio pone inoltre in attenzione gli aspetti
    psicoacustici legati alle relazioni strumento-ambiente che collegano aspetti
    acustici a specifiche modalità di ascolto del suono-spazio.
  \item[ESTERNO-INTERNO]
    \includegraphics[height=0.5cm]{img/simboli/esterno-interno.pdf}\\
    Studio sulle proprietà direzionali del tempo, in un sistema elettroacustico
    multidirezionale complesso. Studio sull'impulso, posizionamento, integrazione
    e disintegrazione di un fronte d'onda allineato. La messa in scena simmetrica
    facilita la sperimentazione di comportamenti temporali sincroni/asincroni e
    la ricerca su modelli di deformazione tangibili anche al di fuori del luogo
    sonoro.
  \item[IMMOBILE]
    \includegraphics[height=0.5cm]{img/simboli/immobile.pdf}\\
    Studio sulla mobilità del feedback in una rete elettroacustica
    multidirezionale complessa. Studio delle migrazioni, delle
    stasi e degli stazionamenti. Studi preliminari per una teoria
    originale delle \emph{autotopofonie} o delle proprietà
    \emph{autotopofoniche} del feedback in una rete elettroacustica
    multidirezionale. Lo studio tiene conto di una mappatura più esaustiva
    possibile delle condizioni di replicabilità del comportamento del feedback
    nei suddetti ambienti.
  \item[VIBRAZIONE]
    \includegraphics[height=0.5cm]{img/simboli/vibrazione.pdf}\\
    Studio sulla microritmica dello spazio acustico in vibrazione mediante
    modulazione sincrona del movimento. Lo studio ha lo scopo di testare tecniche
    di spazializzazione e proiezione sonora applicate ai micromovimenti
    oscillatori del luogo sonoro. Lo studio si concentra su bande audio ristrette
    per ottenere ambiti di intervento su lunghezze d'onda che rendano evidente il
    movimento proiettato fuori dal luogo sonoro. Lo scopo dello studio inoltre
    è quello di utilizzare tecniche di modulazione dello spazio peculiari del
    sistema STONE, che ne valorizzino le caratteristiche e che siano impossibili
    da ottenere con diffusori tradizionali.
  \item[SCAMBI]
    \includegraphics[height=0.5cm]{img/simboli/scambi.pdf}\\
    Studio sulle relazioni di simmetria diametrale tra strumenti $ P<->V $ e
    $ S<->E $. Studio sulle relazioni di prossimità $ PSV, SVE, VEP, EPS $.
    Lo studio ha lo scopo di trovare adiacenze timbriche, articolatorie e spaziali
    tra gli strumenti in modo da redigere tavole di orchestrazione timbrica degli
    strumenti acustici, con particolare riferimento alle possibilità offerte
    dalle aumentazioni.
    \begin{quote}
      \emph{Deriva}. La deriva è la ricerca attiva di una dissociazione. A dover
      essere dissociata è la consistenza aggressiva dei linguaggi. La deriva è
      dunque una pratica d'in-consistenza\ldots mirare ad un \emph{altrove}
      che sia \emph{dentro} \footcite{Barthes2021}
    \end{quote}
  \item[RISONANZA]
    \includegraphics[height=0.5cm]{img/simboli/risonanza.pdf}\\
    Studio sull'attraversamento. Studio sulle migrazioni strumentali.
    Studio sulle traslazioni e deformazioni del luogo sonoro
    durante l'attraversamento. La tecnica di amplificazione tetraedrica trasparente
    adottata impiega tutti i diffusori per la riproduzione di ogni singolo strumento.
    Lo studio ha lo scopo di individuare i tratti modellabili peculiari di ogni
    strumento in modo da redigere una tavola di deformazioni attuabili ai singoli
    stadi di amplificazione.
  \item[GRAVITÀ]
    \includegraphics[height=0.5cm]{img/simboli/gravita.pdf}\\
    Attraverso il legame poetico tra tempo e gravità (forza) lo studio ha lo
    scopo di individuare eventuali soglie di intervento per movimenti attraverso
    le masse. Il movimento contro la forza. Lo studio ha lo scopo di comprendere
    quali siano gli ambiti di livello delle masse che annullino ogni possibile
    percezione di movimento o quelle soglie massime sulle quali è possibile
    percepire ancora forma sonora e movimento; quali le soglie dinamiche e
    temporali di distorsione dello spazio che rendono inudibili movimenti e
    forme sonore.
  \item[ATTESA]
    \includegraphics[height=0.5cm]{img/simboli/attesa.pdf}\\
    Lo studio del rumore, strumentale, acustico, tecnologico; delle
    soglie di confine tra rumore e silenzio dove l'unica discriminate
    è la sensazione di durata. Il rumore, \emph{suono incompreso}\footnote{Giorgio
    Netti, lezione del 13/10/2021 presso il Conservatorio S. Cecilia di Roma.},
    che diviene silenzio attraverso la comprensione della sensazione di durata.
\end{description}

Complesso è anche un  termine psicoanalitico che indica una costellazione di
sentimenti in gran parte inconsci intorno a un tema centrale, costituente una
tappa obbligata nello sviluppo dell'organizzazione della libido che però, in
quanto non adeguatamente superata, è responsabile della formazione delle nevrosi.

Con questo sguardo psicoanalitico, l'organismo e i suoi elementi di complessità
- sentimenti inconsci attorno al suono-spazio, tema centrale - attraversano una
fase di sviluppo dalla quale, spero, non si formino nevrosi.
%-------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------- SECTION ---
%-------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\section{ORGANO}

\begin{figure*}[t]
\centering
\resizebox{0.87\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
\coordinate (a) at (-1,1);
\coordinate (b) at (1,1);
\coordinate (c) at (1,-1);
\coordinate (d) at (-1,-1);

\draw[name path=circleA] (a) circle (3cm);
\draw[name path=circleB] (b) circle (3cm);
\draw[name path=circleC] (c) circle (3cm);
\draw[name path=circleD] (d) circle (3cm);

\fill[] (a) circle (2pt) node[above left] {E};
\fill[] (b) circle (2pt) node[above right] {V};
\fill[] (c) circle (2pt) node[below right] {S};
\fill[] (d) circle (2pt) node[below left] {P};

\fill [purple, name intersections={of=circleA and circleB,name=intAB}]
(intAB-1) circle (2pt) node[above] {ev1}
(intAB-2) circle (2pt) node[below] {ev2};
\fill [green, name intersections={of=circleA and circleC,name=intAC}]
(intAC-1) circle (2pt) node[above right] {es1}
(intAC-2) circle (2pt) node[below left] {es2};
\fill [orange, name intersections={of=circleB and circleC,name=intBC}]
(intBC-1) circle (2pt) node[left] {vs1}
(intBC-2) circle (2pt) node[right] {vs2};
\fill [yellow, name intersections={of=circleA and circleD,name=intAD}]
(intAD-1) circle (2pt) node[left] {ep1}
(intAD-2) circle (2pt) node[right] {ep2};
\fill [magenta, name intersections={of=circleC and circleD,name=intCD}]
(intCD-1) circle (2pt) node[left] {sp1}
(intCD-2) circle (2pt) node[right] {sp2};
\fill [cyan, name intersections={of=circleB and circleD,name=intBD}]
(intBD-1) circle (2pt) node[left] {vp1}
(intBD-2) circle (2pt) node[right] {vp2};
\end{tikzpicture}
}
\caption{Zone di pressione delle singole voci}
\label{tikz:zone}
\end{figure*}

L'organico è composto di quattro strumenti aumentati. L'aumentazione è rivolta
tanto alla ricerca timbrica quanto espressiva, fornendo gli interpreti di chiavi
di accesso alla produzione sonora non ordinarie.
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{SAX \emph{WINDBACK}}

Il sistema WindBack \footcite{windback} è uno strumento ideato da
Michelangelo Lupone presso il Centro Ricerche Musicali nel 2011 per la sua
opera \emph{In Sordina}\footnote{Prima esecuzione: \emph{LIPM} di Buenos Aires,
  Argentina, 29/08/2011. Prima italiana 22/10/2013, nell’ambito di EMUFest,
  Conservatorio di Musica di \emph{S. Cecilia} di Roma. La prima esecuzione
  della versione definitiva, produzione Centro Ricerche Musicali – CRM, è stata
  tenuta il 17/11/2019, Biennale di Venezia 2019; unico interprete al Sassofono
  Windback è Enzo Filippetti.}. Il progetto permette di manipolare il timbro e le
altezze dello strumento in maniera complessa, con parametri di controllo
strumentali ed elettroacustici indipendenti nel tempo. Può agire al
micro-livello ritmico della manipolazione creativa dei parametri sonori e
compositivi. Inoltre può erogare energia per azionare e deformare la colonna
d'aria interna al sax e condizionare l'eccitazione naturale dell'ancia con
modi di risonanza selettivi.

Lo scopo di questo progetto è quello di soddisfare le esigenze creative di
manipolare il timbro e le altezze dello strumento per ottenere suoni multifonici
indipendenti con l'emissione e il controllo di due altezze indipendenti e di
parametri variabili nel tempo. La possibilità di ottenere due altezze controllabili
indipendentemente l'una dall'altra permette di gestire polifonia e micro
variazioni al ritmo interno. I modi di risonanza dello strumento acustico
possono essere fatti emergere in modo selettivo per mezzo di un'alta pressione
acustica.

Un'insufflazione simultanea di emissione acustica e di iniezione elettroacustica
richiede una formazione musicale speciale, poiché la pressione dell'aria resiste
alle insufflazioni, richiedendo uno sforzo e un controllo maggiori rispetto alle
pratiche di esecuzione ordinarie. Le variazioni di risonanza interna dovute
all'apertura e alla chiusura dei tasti secondo i criteri ordinari permettono allo
strumentista di accordare il feedback, mentre la variazione di pressione
sull'ancia permette di gestire le frequenze di battimento.

Enzo Filippetti ha condotto parte della sperimentazione sul sistema al fianco di
Michelangelo Lupone ed è l'unico interprete di \emph{in Sordina} e dei successivi
brani per \emph{Sassofono WindBack}.
%-------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\subsection*{VOCE \emph{diminuita EMP}}

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/voce/7e8e75f0-64ad-4368-9f9d-a94434d93f33.jpeg}
\caption{Momenti di sperimentazione sull'essere umano. Il dispositivo utilizzato
  per attuare vibrazioni in bassa frequenza sulle cavità polmonari della \emph{Voce}
  è un \emph{Visaton BSX 130} - $4\Omega$}
\label{diminuzione}
\end{figure}

La voce umana, nello strumentario disponibile per la composizione musicale, è
in assoluto lo strumento più complesso, completo, intimo e fragile. La ricchezza
fonatoria con cui \emph{semplicemente} si articola la voce parlata, la velocità di
modulazione, accentuazione, pone lo strumento voce ai vertici della complessità
timbrica di qualsiasi organico al punto che, come per un blocco di marmo, gli
si può sottrarre, idealmente, materiale per scolpire, diminuendo, una vocalità
altra-alterata.

Il sistema utilizzato per modellare la voce, acusticamente, è quello della
modulazione \emph{costrittiva} della cassa toracica mediante attuatore a bassa
frequenza applicato sul petto. La vibrazione indotta alle ossa, alle cavità, si
propaga fino all'apparato fonatorio costringendolo ad una modulazione diretta,
già nel momento della produzione.

Dai test preliminari sulla metodologia di modulazione è stato rilevato che la
cavità polmonare risuona ad una frequenza specifica, diversa per ogni soggetto
testato. L'individuazione di tale frequenza di risonanza è fondamentale per
individuare l'ambito di efficacia della modulazione ed le altezze risonanti.

Come avviene in una tradizionale ring modulation la distanza tra modulante e
portante è un parametro di controllo fondamentale per stabilire i risultati
della modulazione.

\begin{figure}[h]
  \centering
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.47\textwidth]{img/voce/voce-spettro.pdf}}
    \\
    \hfill
    \href{https://vimeo.com/707333496}
    {\XeTeXLinkBox{
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.23\textwidth]{img/qr/vimeo-voce-edit.png}}}}
    \caption{(a) Spettro\\
             (b) Primi test sulla voce}
    \label{voce-qr}
\end{figure}

% \begin{figure}[h]
% \centering
% \includegraphics[width=.47\textwidth]{img/voce/voce-spettro.pdf}
% \caption{Spettro}
% \label{spettrovoce}
% \end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/voce/IMG_0698.jpeg}
\caption{Il timpano è intonato sulla fondamentale $Re0 - M26- 36.71Hz$.
  La voce intona la sua altezza più grave due ottave sopra. In questo modo il
  segnale del timpano inviato al corpetto produce modulazioni controllate e
  predicibili per intervalli conosciuti.}
\label{voceschema}
\end{figure}

\vfill\null
% To do list:
% \begin{itemize}
%   \item diagramma blocchi circuito elettrico
%   \item dati sui materiali scelti
%   \item fasi di sviluppo e foto prototipo
% \end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\subsection*{EUPHONIUM \emph{BO.SI.}}

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/euphonium/sordina-euphonium.jpeg}
\caption{Brass Overwhelmed Sound Injection - \emph{bozzetto}}
\label{bosi}
\end{figure}

La famiglia degli ottoni contempla, ormai per tradizione, una varietà di sordine
ordinare e non ordinarie volte all'elaborazione momentanea, statica o modulata
del suono prodotto dagli strumenti. La caratteristica emissione mediante unico
luogo d'uscita (la campana) offre notevoli facilitazioni tecniche nella
preparazione dello strumento, se paragonato a strumenti a fiato a tubo forato.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.27\textwidth]{img/euphonium/1280px-Klein_bottle.svg.png}
\caption{Immersione della bottiglia di Klein in $\mathbb{R}^3$.}
\label{kleinbottle}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.23\textwidth]{img/euphonium/IMG_0086.jpeg}}
    \hfill
    \href{https://vimeo.com/702104669}
    {\XeTeXLinkBox{
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.23\textwidth]{img/qr/vimeo-euphonium-sib.png}}}}
    \\
    \href{https://vimeo.com/702105054}
    {\XeTeXLinkBox{
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.23\textwidth]{img/qr/vimeo-euphonium-chua.png}}}}
    \hfill
    \subfigure[]{\includegraphics[width=0.23\textwidth]{img/euphonium/IMG_0103.jpeg}}%img/euphonium/IMG_0087.jpeg}}
    \caption{(a) Componente SICA $5" - 260W$ - fronte\\
             (b) Test prototipo sordina - sinusoide Sib \\
             (c) Test prototipo sordina - sintesi additiva \\
             (d) Dettaglio magnete in neodimio e bobina ventilata}
    \label{fig:sica}
\end{figure}

Nel 2016 ho avuto la possibilità di scrivere un brano\footnote{\emph{S4FE},
EMUFest - Conservatorio \emph{S. Cecilia} di Roma, 2016} per \emph{Sassofono
WindBack} dedicato a Enzo Filippetti. Avevo già avuto modo di eseguire il brano
\emph{in Sordina}\footnote{\emph{Suona Italiano}, presso \emph{City University
London} e \emph{Birmingham Conservatoire} - 2014; \emph{Fondazione Isabella
Scelsi} di Roma, 2016}, opera-strumento di Michelangelo Lupone con Enzo
Filippetti, per cui conoscevo piuttosto bene le possibilità espressive di Enzo
con lo strumento aumentato. Sullo sfondo di quella esperienza non mi è stato
diffficile immaginare una sordina per Euphonium che però soddisfacesse una mia
esigenza maturata durante il lavoro con il \emph{Sassofono WindBack}: far
scomparire \emph{completamente} la sorgente elettroacustica nascondendola dentro
lo strumento. È stata una visione succeduta allo studio del \emph{nastro di
Möbius} per la scrittura di un algoritmo di spazializzazione di cui parlerò in
seguito. Lì nasce l'idea della sordina a forma di \emph{Bottiglia di Klein}.

Il concetto di \emph{Bottiglia di Klein} fu descritto per la prima volta nel
1882 dal matematico tedesco Felix Klein ed è un esempio di superficie non
orientabile, ossia una superficie per la quale non c'è distinzione fra
\emph{interno} ed \emph{esterno}. Altri oggetti non orientabili correlati
includono appunto il \emph{nastro di Möbius} e il \emph{piano proiettivo}.
Mentre un \emph{nastro di Möbius} è una superficie con confini, una
\emph{bottiglia di Klein} non ha confini. Per confronto, una sfera è una
superficie orientabile senza confini.

Il concetto di \emph{Sordina Klein} è pittosto semplice: guardando l'immagine di
figura \ref{kleinbottle} si immagini il componente in vibrazione inserito nel
punto in cui il fondo della bottiglia si collega al collo, il collo avvolge la
parte posteriore del difffusore mentre la parte frontale è libera di vibrare in
aria. Attorno al diffusore delle aperture lasciano transitare il flusso d'aria
posteriore ed il tutto è convogliato all'interno dello strumento attraverso il
classico cono di una semplice sordina per Euphonium. Le colonne d'aria,
posteriore e anteriore, si trovano in somma entrambe iniettate dentro il corpo
dello strumento.

Mentre il nastro di Möbius può essere incorporato nello spazio euclideo
tridimensionale $\mathbb{R}^3$, la bottiglia di Klein non può. Tuttavia, può
essere incorporata in $\mathbb{R}^4$.

La parametrizzazione in tre dimensioni dell'immersione della bottiglia su se
stessa è piuttosto complessa.

% \begin{equation}
% \left\{ \begin{aligned}
% x(u,v)=-&{\frac {2}{15}}\cos u\left(3\cos {v}-30\sin {u}+90\cos^{4}{u}\sin {u}\right.-\\
%         &\left.60\cos ^{6}{u}\sin {u}+5\cos {u}\cos {v}\sin {u}\right)\\
% y(u,v)=-&{\frac {1}{15}}\sin u\left(3\cos {v}-3\cos ^{2}{u}\cos {v}-48\cos ^{4}{u}\cos {v}+48\cos ^{6}{u}\cos {v}\right.-\\
%         &60\sin {u}+5\cos {u}\cos {v}\sin {u}-5\cos ^{3}{u}\cos {v}\sin {u}-\\
%         &\left.80\cos ^{5}{u}\cos {v}\sin {u}+80\cos ^{7}{u}\cos {v}\sin {u}\right)\\
% z(u,v)=&{\frac {2}{15}}\left(3+5\cos {u}\sin {u}\right)\sin {v}
% \end{aligned} \right.
% \end{equation}
%
% for $0 ≤ u < π$ and $0 ≤ v < 2π$.

% \begin{figure}[t]
% \centering
% \includegraphics[width=.47\textwidth]{img/euphonium/IMG_0103.jpeg}
% \caption{Hacking}
% \label{Hacking}
% \end{figure}
%-------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\input{includes/timpano.tex}
%-------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------- SECTION ---
%-------------------------------------------------------------------------------
\clearpage

\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[width=.97\textwidth]{img/att-primostadio.jpeg}
\caption{Amplificazione Tetraedrica Trasparente - Primo Stadio}
\label{att1}
\end{figure*}

\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[width=.97\textwidth]{img/att-secondostadio.jpeg}
\caption{Amplificazione Tetraedrica Trasparente - Secondo Stadio}
\label{att2}
\end{figure*}

\section{TECNICA}

In questa sezione illustro alcuni spunti di riflessioni per le elaborazioni
del segnale nel dominio digitale.

L'approccio alla sperimentazione tecnica tiene conto di un principio fondamentale:
il solo scopo di una ricerca algoritmica nella messa in scena del \canto è quello
di inserire meccanismi di deformazione e condizionamento dello spazio
elettroacustico, ovvero del suono totale. In altre parole ogni processo avrà il
ruolo di accentuazione, canto, di particolari condizioni silenti nel suono, che
emergeranno in forma di dialogo attorno al concetto di forma e relazione tra
le parti. In questo senso il \emph{nastro di Möbius} è un varco verso la
deformazione spaziale e timbrica; il \emph{sistema di Lorenz} e lo studio sugli
attrattori e sul caos ha lo scopo di creare relazioni che generino movimento,
articolazione e conflitto tra le parti.
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{AMP.TE.TRA}

Il processo di amplificazione tetraedrica trasparente consiste in due stadi
connessi tra loro in feedback digitale.

Il primo stadio [fig. \ref{att1}] ha lo scopo di ricreare il percorso diretto tra
il segnale acustico dello strumento da amplificare e ogni punto di diffusione
elettroacustica omnidirezionale, avendo cura di proiettare la sorgente riprodotta
in asse con la direzione di provenienza. In questo modo ogni diffusore proietta
i suoni nello spazio acustico amplificando il modo diretto prima che questo
entri in riverberazione con l'ambiente circostante, di fatto amplificando anche
la relazione con l'ambiente.

Il secondo stadio [fig. \ref{att2}] prevede il ricircolo del segnale in uscita
da ogni singolo diffusore all'interno di un sistema di smistamento e ritardo
dei segnali che riamplifica ogni singolo diffusore come se fosse una sorgente
acustica. Il processo è denominato \emph{Feedback Delay Network} e le linee
di ritardo vengono tarate per ricalcare le reali distanze tra i diffusori in modo
da replicare tempi e direzioni di propagazione integrati con ciò che avviene
acusticamente in sala. Essendo questo un circuito di feedback una opportuna
taratura di attenuazione e filtraggio nella catena di retroazione permette una
naturale integrazione delle ripetizioni elettroacustiche con quelle acustiche.

\begin{quote}
\ldots a partire da tratti minuti e in apparennza funzionali (le lettere), uno
spazio che è in buona sostanza quello dell'arte: sono un artista, non perché
rafffiguro un oggetto, ma perché, più fondamentalmente, nella scrittura il mio
corpo gode a tracciare, a incidere ritmicamente una superficie vergine (è
vergine) ciò che è infinitamente possibile). [\ldots] Scrivere non è soltanto
un'attività tecnica, è anche una pratica corporea di godimento. [\ldots] È ben
noto che nell'area mediterranea (contrariamente all'area asiatica) la scrittura
è nata da imperativi commerciali. [\ldots] È quindi utile qualsiasi libro che ci
insegni a distanziare la semplice lettura, suggerendoci di vedere nella lettera,
cos' come fafcevano gli antichi calligrafi, la proiezione enigmatica del nostro
proprio corpo.\footcite{Barthes2021}
\end{quote}

\begin{quote}
I manoscritti di un tempo potevano, sì, essere eleganti, ma non comportavano
nessun pensiero dell'\emph{effetto}; erano meri dispositivi, intavolature,
schermi di segni, partecipavano a un'ideologia dello \emph{strumento}: tutto
ciò che, nella creazione - eccetto quella dell'artista plastico - era visuale,
segnaletico, aveva solo un'esistenza empirica, serviva unicamente a trasmettere
la forma immateriale del suono o del pensiero. Nulla, nel manoscritto, era
pensato per \emph{catturare} lo sguardo, nulla era offerto alla
\emph{contemplazione}. Il \emph{grafismo} dell'opera scritta aveva un qualche
significato solo nelle regioni eccentriche della letteratura\ldots [dove]
prendono il posto del vocabolo, bruscamente sostituito dal suo \emph{analogon}.
[\ldots] Il principio di questa idea è che la scrittua non sia un semplice
strumento. [\ldots] Ma costruisce uno spazio omologico la cui superficie -
poiché la pagina è condannata a non essere altro che una superficie - tende con
rabbia, con precisione, a essere un volume, una scena striata di bagliori,
attraversata da onde, spezzata da sagome; o ancora, a un sol tempo (ed è lì la
scommessa), da un lato un rebus di segni molteplici, codificata con minuzia
infinta, dall'altro una vasta composizione analogica in ncui le linee, i pieni,
i vuoti, le zebrature, hanno il ruolo di suggerire, non proprio di imitare,
\emph{ciò che accade realmente sulla scena dell'ascolto}: qualcosa che è insieme
molto segreto e molto manifesto. \ldots il teatro (il concerto) comincia
dall'apparato grafico che deve trasmetterne il programma. \ldots il
Libro (l'opera) non è un  prodotto, ma un'operazione, \ldots L'origine
dell'opera è nella mano che traccia\ldots L'apparato di trasmissione è, nella
sua \emph{minima} materialità, il primo dei significanti. \footcite{Barthes2021}
\end{quote}

\begin{quote}
Amo i gesti imprecisi,\\
uno che inciampa, l'altro\\
che fa urlare il bicchiere,\\
quello che non ricorda,\\
chi è distratto, la sentinella\\
che non sa arrestare il battito\\
breve delle palpebre,\\
mi stanno a cuore\\
perché vedo in loro il tremore,\\
il tintinnio familiare\\
del meccanismo rotto.\\
L'oggetto intatto tace, non ha voce\\
ma solo movimento. Qui invece\\
ha ceduto il congegno,\\
il gioco delle parti,\\
un pezzo si separa,\\
si annuncia.\\
Dentro qualcosa balla. \footcite{Magrelli2018}
\end{quote}

% \begin{figure}[t]
% \centering
% \includegraphics[width=.47\textwidth]{img/glissando.pdf}
% \caption{$e^x$, $e^{1/x}$}
% \label{curve}
% \end{figure}
% %\vfill\null

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{FIGURE-8 IMMERSION}

Il diffusore tetraedrico STONE offre alcuni spunti di riflessione sulla costruzione
dello spazio elettroacustico altimenti inattuabili sistemi di diffusione tradizionale.
Si illustra un primo esempio di proiezione tridimensionale del suono nello spazio
mediante quattro punti di diffusione omnidirezionale (fig. \ref{luogo}). La figura
descritta nel movimento completo è derivante dai principi di immersione di
\emph{Klein}\footnote{alcuni link di riferimento:\\
\url{https://www.geogebra.org/m/hthQ8yfN}\\
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Klein_bottle}}.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/800px-Mobius_strip.jpg}
\caption{Una striscia di Möbius. Percorrendola per tutta la sua lunghezza si
tornerebbe al punto di partenza avendo attraversato entrambi i lati senza
mai scavalcarne i bordi.}
\label{mobius}
\end{figure}

Ne è un esempio il nastro di Möbius\footnote{alcuni link di riferimento:\\
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Möbius_strip}\\
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Möbius_ladder}} che descrive una superficie
non orientabile, con una sola faccia e un solo bordo. Tale superficie gode di
notevoli proprietà topologiche: a differenza delle superfici ordinarie che hanno
sempre due facce, per cui è possibile fare un percorso ideale su una di esse
senza mai passare all’altra faccia.

La superficie del nastro di Möbius può essere percorsa totalmente con continuità
sia sulla faccia “esterna” sia su quella “interna” senza attraversare né il
bordo né la superficie\footnote{alcuni link di approfondimento:\\
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Roman_surface}\\
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Wagner_graph}\\
\url{https://mathworld.wolfram.com/WagnerGraph.html}\\
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Lissajous_curve}}.

\begin{equation}
\left\{ \begin{aligned}
x & = \left(r + \cos\frac{\theta}{2}\sin v - \sin\frac{\theta}{2}\sin 2v\right) \cos \theta\\
y & = \left(r + \cos\frac{\theta}{2}\sin v - \sin\frac{\theta}{2}\sin 2v\right) \sin \theta\\
z & = \sin\frac{\theta}{2}\sin v + \cos\frac{\theta}{2}\sin 2v
\end{aligned} \right.
\end{equation}

In questa immersione, il cerchio di autointersione (dove $sin(v)$ è zero) è un
cerchio geometrico nel piano $xy$. La costante positiva $r$ è il raggio del
cerchio. Il parametro $\theta$ dà l'angolo nel piano $xy$ e la rotazione della
\emph{figura-8}, e $v$ specifica la posizione intorno alla sezione trasversale.
Con la parametrizzazione di cui sopra, la sezione trasversale è una curva di
\emph{Lissajous}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Lissajous_curve}}.
$2:1$.

Questo tipo di diffusione del suono fa leva sulla possibilità di ruotare
verticalmente, su se stesso, lo spazio elettroacustico durante la rotazione circolare.
La diffusione che ne deriva è ricca di movimenti (verticali) di fase che si
mettono in relazione con lo spazio acustico rendendo impossibile la
localizzazione del suono all'interno del dispositivo elettroacustico.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/676px-KleinBottle-Figure8-01.png}
\caption{Immersione della figura-8.}
\label{fi8klein}
\end{figure}

%------------------------------------------------------
%------------------------- larghezza massima del codice
\begin{lstlisting}
//-----------------------------------------------------
//------- FIGURE OF 8 IMMERSION OF THE KLEIN BOTTLE ---
//-----------------------------------------------------
import("stdfaust.lib");
//------------------------------ DEGREES TO RADIANS ---
d2r = *(ma.PI/180);
//--------------------------------------- VARIABLES ---
a = hslider("angle", 0,0,360,0.1);
v = hslider("v", 0,0,360,0.1);
//-------------------------------------------- MATH ---
x(a,r,v) = (r + (cos(a/2) * sin(v)) -
           (sin(a/2) * sin(2*v))) * cos(a) :
           si.smoo;
y(a,r,v) = (r + (cos(a/2) * sin(v)) -
           (sin(a/2) * sin(2*v))) * sin(a) :
           si.smoo;
z(a,v) = (sin(a/2) * sin(v)) +
         (cos(a/2) * sin(2*v)) :
         si.smoo;
fig8immersion(a,r,v) = _,
                       *(x(d2r(a),2,d2r(v))),
                       *(y(d2r(a),2,d2r(v))),
                       *(z(d2r(a),d2r(v)));
//----------------------------- BAND-FILTERED NOISE ---
bandnoise(f) = no.noise :
               fi.highpass(64,f) :
               fi.lowpass(64,f);
//------------------------- AMBISONIC B to A-FORMAT ---
bamodule(W,X,Y,Z) = LFU,RFD,RBU,LBD
  with{
	  LFU = 0.5 * (W + X + Y + Z);
	  RFD = 0.5 * (W + X - Y - Z);
	  RBU = 0.5 * (W - X - Y + Z);
    LBD = 0.5 * (W - X + Y - Z);
};
//-------------------------------------------- SPAT ---
spat(n,a)	= par(z,n,*(scaler(z,n,a) : si.smoo)),
            par(z,n,*(scaler(z,n,a) : si.smoo)),
            par(z,n,*(scaler(z,n,a) : si.smoo)),
            par(z,n,*(scaler(z,n,a) : si.smoo))
            with {
              scaler(z,n,a) = sqrt(max(0.0, 1.0 -
                abs(fmod(a+0.5+float(n-z)/n, 1.0) -
                0.5) * n));
};
stspat(n,a) = spat(n,a) : ro.interleave(n,n);
//----------------------------------------- EXAMPLE ---
process = 0, bandnoise(1000), bandnoise(1002),0 <:
          par(i,4, fig8immersion((i/4)*2*ma.PI,2,v) :
          bamodule) :
          stspat(4,a/360);
\end{lstlisting}

Il sistema \emph{ambisonic} permette, con semplici operazioni di somma tra segnali,
la descrizione di qualsiasi figura polare tra la \emph{non-direzionale} e la
\emph{figura-8} passando per la figura \emph{cardioide} e le infinite sfumature
di questa con le precedenti.

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{LORENZ SYSTEM}

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/a-Signal-waveform-from-Lorenz-system-b-Butterfly-attractor.png}
\caption{Lorenz System Attractor - waveform and butterfly}
\label{lorenz}
\end{figure}

L'equazione di Lorenz risale al 1963 e descrive un modello matematico di convezione
fluida. Nel modello matematico vengono utilizzate tre variabili di stato ($x, y, z$).
Non sono variabili spaziali: la variabile $x$ è proporzionale all'ampiezza della
circolazione della velocità del fluido, il positivo rappresenta il senso orario
e il negativo il movimento antiorario. La variabile $y$ è la differenza di
temperatura tra i fluidi in alto e in basso e $z$ è la distorsione dalla
linearità del profilo verticale della temperatura.

Da un punto di vista tecnico quindi il sistema di Lorenz è non lineare, non
periodico, tridimensionale e deterministico. Le equazioni di Lorenz sono state
oggetto di centinaia di articoli di ricerca. Il modello è un sistema di tre
equazioni differenziali ordinarie ora noto come equazioni di Lorenz:

\begin{equation}
\left\{ \begin{aligned}
{\frac {\mathrm {d} x}{\mathrm {d} t}} & = \sigma (y-x)\\
{\frac {\mathrm {d} y}{\mathrm {d} t}} & = x(\rho -z)-y\\
{\frac {\mathrm {d} z}{\mathrm {d} t}}&=xy-\beta z
\end{aligned} \right.
\end{equation}

Le equazioni mettono in relazione le proprietà di uno strato fluido
bidimensionale uniformemente riscaldato dal basso e raffreddato dall'alto.
In particolare, le equazioni descrivono il tasso di variazione di tre quantità
rispetto al tempo: $x$ è proporzionale al tasso di convezione, $y$ alla
variazione orizzontale della temperatura, e $z$ alla variazione verticale
della temperatura. Le costanti $sigma$, $rho$ e $beta$ sono parametri del
sistema solitamente inizializzate con valori. Una sequenza di inizializzazione
può essere per esempio:

\begin{equation}
\sigma = 10; \beta = 8/3; \rho = 28;
\end{equation}

\begin{equation}
\left\{ \begin{aligned}
x_{k+1} & = (x_{k} + \sigma(x_{k} - y_{k})dt); \\
y_{k+1} & = (y_{k} + (\rho x_{k} - x_{k}z_{k} - y_{k})dt); \\
z_{k+1} & = (z_{k} + (x_{k}y_{k} - \beta z_{k})dt);
\end{aligned} \right.
\end{equation}


%------------------------------------------------------
%------------------------- larghezza massima del codice
\begin{lstlisting}
import("stdfaust.lib");
// https://en.wikipedia.org/wiki/Lorenz_system
// https://ijpam.eu/contents/2013-83-1/9/9.pdf

sigma = hslider("[01]sigma", 10,0,20,0.001) :
        si.smoo;
beta =  hslider("[02]beta", 2.666,0,5,0.001) :
        si.smoo;
rho =   hslider("[03]rho", 28,0,30,0.001) :
        si.smoo;
dt =    hslider("[04]dt", 0.0001,0.00001,0.022,0.00001) :
        si.smoo;

lorenz(x0,y0,z0,sigma,beta,rho,dt) =   eq~si.bus(3)
with {
  eq(x,y,z) = x1 + sigma * (y1 - x1) * dt,
              y1 + (rho * x1 - y1 - x1 * z1) * dt,
              z1 + (x1 * y1 - beta * z1) * dt
              with {
                x1 = x + x0 - x0';
                y1 = y + y0 - y0';
                z1 = z + z0 - z0';
              };
};

process = lorenz(1,1,1,sigma, beta, rho, dt) :
          /(33), /(42), /(75);
          // : par(i,3,ba.peakhold(1));
\end{lstlisting}

%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{CHUA CIRCUIT}

Il circuito di Chua è il più semplice circuito elettronico che dimostra una
condizione di caos e molti fenomeni di biforcazione. È stato inventato
nell'autunno del 1983 con l'intento di dimostrare due aspetti delle Equazioni
di Lorenz (Lorenz, 1963). La prima ricerca consisteva nell'ideare un sistema di
laboratorio che potesse essere realisticamente modellato dalle equazioni di
Lorenz per dimostrare che il caos è un fenomeno fisico robusto, e non
semplicemente un artefatto di errori di arrotondamento del computer. La seconda
ricerca è stata quella di dimostrare che l'attrattore di Lorenz, ottenuto
tramite simulazione al computer, è effettivamente caotico in un senso matematico
rigoroso. \footcite{Hirsch2012} Il circuito contiene 5 elementi: i primi quattro
elementi sono componenti elettrici passivi lineari standard; in particolare,
l'induttanza $L > 0$, la resistenza $R > 0$, e due capacitori $C1 > 0$ e $C2 > 0$.
Sono chiamati elementi passivi perché non hanno bisogno di un'alimentazione (ad
esempio, una batteria). L'interconnessione degli elementi passivi porta sempre ad
una dinamica semplice, con tutte le tensioni e le correnti degli elementi che
tendono a zero. Il semplice circuito può dare origine a forme d'onda
oscillatorie o caotiche ma deve includere almeno un elemento localmente attivo e
non lineare (alimentato da una batteria) come il diodo di Chua caratterizzato da
una funzione non lineare corrente/tensione $iR=g(vR)$, la cui pendenza deve
essere negativa in qualche punto della curva. Un tale elemento è chiamato un
resistore localmente attivo.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/460px-Fig5_C.jpg}
\caption{Chua Circuit.}
\label{Chua}
\end{figure}

Il comportamento dinamico del circuito di Chua dipende solo dai valori dei 4
parametri $L, R, C1, C2$ e dalla funzione caratteristica non lineare $g(∙)$.

Le figure di Lissajous associate a 3 coppie permutate di forme d'onda sono
nel piano $vC1-iL$, $vC1-vC2$ $vC2-iL$. Sono quindi proiezioni bidimensionali
dell'attrattore caotico, tracciato dalle 3 forme d'onda nello spazio
tridimensionale $vC1-vC2-iL$.

È importante sottolineare che il circuito di Chua non è un computer analogico.
Si tratta piuttosto di un sistema fisico in cui la tensione, la corrente e la
potenza associate a ciascuno dei 5 elementi del circuito possono essere misurate
e osservate su un oscilloscopio, e in cui il flusso di potenza tra gli elementi
ha un senso fisico. In un computer analogico (di solito usando amplificatori
operazionali interconnessi con altri componenti elettronici per imitare un
qualche insieme prescritto di equazioni differenziali), le tensioni misurate
non hanno alcun significato fisico perché le correnti e le potenze
corrispondenti non possono essere identificate, e tanto meno misurate, dal
computer analogico.

Riscalando le variabili di circuito $vC1, vC2, iL$ otteniamo le seguenti
equazioni di Chua adimensionali che coinvolgono 3 variabili di stato
adimensionali $x, y, z$ e solo 2 parametri adimensionali $\alpha$ e $\beta$:

\begin{equation}
\left\{ \begin{aligned}
\dot{x} & = α(y−ϕ(x)); \\
\dot{y} & = x−y+z; \\
\dot{z} & = −βy ;
\end{aligned} \right.
\end{equation}

dove $\alpha$ e $\beta$ sono numeri reali, e $ϕ(x)$ è una funzione scalare della
singola variabile $x$. Le equazioni di Chua sono più semplici delle equazioni di
Lorenz nel senso che contengono solo una non linearità scalare, mentre le
equazioni di Lorenz contengono 3 termini non lineari, ognuno dei quali consiste
in un prodotto di due variabili.

\begin{equation}
  ϕ(x)=△x+g(x)=m1x+12(m0−m1)[|x+1|−|x−1|]
\end{equation}

dove $m0$ e $m1$ denotano la pendenza dei segmenti interni ed esterni della
funzione, rispettivamente. Anche se funzioni scalari più semplici, come i
polinomi, potrebbero essere scelte per $ϕ(x)$ senza influenzare il comportamento
qualitativo delle equazioni di Chua.

%------------------------------------------------------
%------------------------- larghezza massima del codice
\begin{lstlisting}
//-----------------------------------------------------
//------------------------------------ CHUA CIRCUIT ---
//-----------------------------------------------------
declare options "[midi:on]";
import("stdfaust.lib");
//--------------------------------------- CONSTANTS ---
c1 = 15.6;
c2 = 1;
c3 = 28;
m0 = -1.143;
m1 = -0.714;
//-------------------------------------------- MATH ---
chua(x0,y0,z0,c1,c2,m0,m1,dt) = eq~si.bus(3)
with {
    eq(x,y,z) = x1 + (c1*(y-x-h(x))*(dt)),
                y1 + (c2*(x - y + z)*(dt)),
                z1 + ((-c3*y)*(dt))
                  with {
    x1 = x + x0 - x0';
    y1 = y + y0 - y0';
    z1 = z + z0 - z0';
  };
h(x) = m1*x+(m0-m1)/2*(abs(x+1)-abs(x-1));
};
//--------------------------------------- VARIABLES ---
f = hslider("rate", 2000,1,2400,1) / (ma.SR) : si.smoo;
g = hslider("gain", 1,0,1,0.001) : si.smoo;
dt = hslider("dt[midi:ctrl 85]",
               0.0001,0.00001,0.022,0.00001) : si.smoo;
//----------------------------------------- PROCESS ---
//process = chua(0.7,0,0,c1,c2,m0,m1,f);
//---------------------------------------- EXAMPLES ---
// oscillator example
process = chua(0.7,0,0,c1,c2,m0,m1,f) :
            *(g/2.5),
            *(g*2),
            *(g/4.2) : os.oscp*_;
/*
// additive sinthesys
process = chua(0.7,0,0,c1,c2,m0,m1,f) :
            *(g/2.5)*os.osc(ba.midikey2hz(38)),
            *(g*2)*os.osc(ba.midikey2hz(41)),
            *(g/4.2)*os.osc(ba.midikey2hz(74))
          :> _/(3);
*/
/*
// FM sinthesys example
process = chua(0.7,0,0,c1,c2,m0,m1,f) :
            *(g/2.5)*os.osc(42),_,_ :
            (ro.cross(2) : *(g*2)*os.osc(123+_)),_:
            (ro.cross(2) : *(g/4.2)*os.osc(4321+_));
*/
\end{lstlisting}

%-------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------- SECTION ---
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{SCHEDA TECNICA}

\begin{table}[htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\textbf{Materiali} & \textbf{Q.} \\
\hline
\textbf{Diffusori omnidirezionali} & 5 \\
S.T.ONE & 4\\
S.T.ON3L & 1\\
\hline
\textbf{Finali di potenza} & \\
4 canali $350W$ & 4 \\
4 canali $500W$ & 2 \\
\hline
\textbf{Microfoni omnidirezionali} & \\
Lineaudio OM1 (o equivalente) & 16 \\
DPA 4060 (o equivalente) & 3 \\
\hline
\textbf{Componentistica} & \\
Shaker Visaton BSX 130 (o equivalente) & 1 \\
Bobine elettromagnetiche & 10 \\
Supermagneti a bottone & 20 \\
\end{tabular}
\label{scheda}
\caption{Scheda Tecnica e materiali di studio.}
\end{center}
\end{table}%
%-------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------- SECTION ---
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{CONCERTO}

\begin{description}
  \item[Salvatore Sciarrino:] \emph{Due Arie marine (lamento, tempesta)} $20'$ - 1990
   per mezzosoprano e suoni di sintesi in tempo reale
  \item[\emph{Cadenza Voce}] con elettronica $10'$
  \item[Marco Stroppa:] \emph{Auras} $15'$ - 1995-2003 per percussioni e live electronics
  \item[\emph{Cadenza Percussioni}] con elettronica $10'$
  \item[Giuseppe Silvi:] \emph{Canto alla durata} $19'$ - 2022 per
     Sax \emph{WindBack}, Voce \emph{EMP}, Euphonium \emph{BoSi} e Percussioni \emph{EMP}\\
\end{description}

\vfill\null

\raggedright
%\bibliographystyle{unsrt}
\printbibliography

\newpage

~\vfill\null

\section*{BIOGRAFIA}
\noindent\begin{minipage}[b]{0.48\hsize}
  \small
  \raggedright
  Giuseppe Silvi [1981]
  Si forma al Conservatorio di Musica S. Cecilia di Roma dove studia
  Musica Elettronica con Giorgio Nottoli, Nicola Bernardini e Michelangelo
  Lupone, diplomandosi nel 2015. Nel 2016 segue i corsi dell'Accademia Chigiana
  sotto la guida di Alvise Vidolin. Nel 2022 si perfeziona presso l'Accademia S.
  Cecilia con Michelangelo Lupone. Fondamentali per la sua crescita artistica
  sono stati gli incontri con Piero Schiavoni, Alessandro Sbordoni, Enzo
  Filippetti, Mario Bertoncini, Giorgio Netti e la partecipazione alle dieci
  edizioni di EMUFest (Festival Internazionale di Musica Elettronica di Roma)
  come coordinatore e regista del suono;
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.48\hsize}
  \small
  \raggedleft
  collabora con il Centro Ricerche Musicali di Roma. Dal 2014 sviluppa un
  sistema sferico di ascolto omnidirezionale denominato S.T.ONE. È membro del
  gruppo di improvvisazione METADIAPASON di Roma. Fondatore dello spazio LEAP
  di Roma (\emph{Laboratorio Elettroacustico Permanente}) e del progetto SEAM
  (\emph{Sustained Electroacoustic Music});
\end{minipage}\\
\small
è professore di Elettroacustica al Conservatorio di Musica “N. Piccinni” di
Bari. Cura interpretazioni del repertorio elettroacustico romano al quale cerca
di guardare con prospettiva scrivendo \emph{musica per ascoltare}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/bio.jpg}
%\caption{Giuseppe Silvi, Musicista.}
\label{bio}
\end{figure}


% Giuseppe Silvi [1981] è professore di Elettroacustica al Conservatorio di Musica
% “N. Piccinni” di Bari. Si forma al Conservatorio di Musica “S. Cecilia” di Roma
% dove studia Musica Elettronica con Giorgio Nottoli, Nicola Bernardini e
% Michelangelo Lupone, diplomandosi nel 2015. Fondamentali per la sua crescita
% artistica sono stati gli incontri con Piero Schiavoni, Enzo Filippetti, Giorgio
% Netti e la partecipazione alle dieci edizioni di EMUFest (Festival Internazionale
% di Musica Elettronica di Roma) come coordinatore e regista del suono. Collabora
% con il Centro Ricerche Musicali di Roma. Dal 2014 sviluppa un sistema sferico di
% ascolto omnidirezionale denominato S.T.ONE. È membro del gruppo di improvvisazione
% METADIAPASON di Roma. Fondatore dello spazio LEAP di Roma (\emph{Laboratorio
% Elettroacustico Permanente}) e del progetto SEAM (\emph{Sustained Electroacoustic
% Music}), cura realizzazioni del repertorio elettroacustico romano al quale cerca di
% guardare con prospettiva scrivendo musica per ascoltare.

\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 2020 GIUSEPPE SILVI ARTICLE TEMPLATE BASED ON
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.4 (15/5/16)
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com) with extensive modifications by
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
